**曹妃甸区**，是[中国](../Page/中国.md "wikilink")[河北省](../Page/河北省.md "wikilink")[唐山市所辖的一个](../Page/唐山市.md "wikilink")[市辖区](../Page/市辖区.md "wikilink")。原为[唐海县](../Page/唐海县.md "wikilink")，2012年7月，国务院批准撤销唐海县设立曹妃甸区，和[丰南区](../Page/丰南区.md "wikilink")[滨海镇合并](../Page/滨海镇_\(唐山市\).md "wikilink")，\[1\]设立曹妃甸区\[2\]。总面积为725平方公里（原唐海县），2003年人口为14万人。

曹妃甸区人民政府驻[唐海镇垦丰大街](../Page/唐海镇.md "wikilink")23号。

## 历史

原為中國河北省唐山市以南80千米处一座帶狀的小沙島，据说当年唐太宗东征时,一为姓曹的妃子死于此地，因此建立了一座曹妃廟，岛因此得名。自1993年开始筹建一個中國新工業區，2005年10月8日正式成立管委会，作为唐山市政府的派出机构，开始了大规模的建设工作。2006年7月29日，胡錦濤視察[曹妃甸時指出](../Page/曹妃甸.md "wikilink")：“曹妃甸是一塊黃金寶地”。2012年设立唐山市曹妃甸区。

[河北省唐山市部分行政区划调整前后示意图.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:河北省唐山市部分行政区划调整前后示意图.jpg "fig:河北省唐山市部分行政区划调整前后示意图.jpg")

2012年7月，国务院批准设立唐山市曹妃甸区，行政区划包括原来的唐海县全境、曹妃甸工业区、生态城、柳赞镇、滨海镇。

2015年1月，曹妃甸工业区党工委委员、管委会副主任王永山涉嫌违纪违法，正在接受组织调查\[3\]。
2016年，[天津市政府与](../Page/天津市人民政府.md "wikilink")[河北省政府联合申报将曹妃甸区纳入天津自贸试验区](../Page/河北省人民政府.md "wikilink")，成为天津自贸区河北曹妃甸片区\[4\]。

## 行政区划

下辖3个[街道办事处](../Page/街道办事处.md "wikilink")、5个[镇](../Page/行政建制镇.md "wikilink")、12个政企合一单位，以及[曹妃甸工业区](../Page/曹妃甸工业区.md "wikilink")、[南堡经济开发区](../Page/南堡经济开发区.md "wikilink")、[唐山湾生态城等功能区](../Page/唐山湾生态城.md "wikilink")：

。

其中，希望路街道、滨海镇由南堡经济开发区托管。

## 南堡油田

南堡油田，隶属于[中国石油天然气集团公司](../Page/中国石油天然气集团公司.md "wikilink")，是位于曹妃甸区的[油田](../Page/油田.md "wikilink")。2007年5月3日，中石油高调宣称冀东南堡油田油气总储量为10.2亿吨，探明储量4.05亿吨，约为30亿桶，媒体称之为“40多年来中国石油勘探最激动人心的发现”。但数月之后，被证实其实际储量远小于这一数据，该油田经济可采储量仅为6.35亿桶。\[5\]2010年5月，[路透社报道](../Page/路透社.md "wikilink")，冀东南堡油田储量低于预期。\[6\]此后，关于冀东南堡油田的报道越来越少。2013年，[蒋洁敏被双规后](../Page/蒋洁敏.md "wikilink")，南堡油田被认为是其在中石油任内的“注水政绩”。\[7\]南堡油田的储量骗局令曹妃甸区陷入困局，香港媒体指蒋洁敏是骗局的罪魁祸首\[8\]。

## 相关条目

  - [唐山市](../Page/唐山市.md "wikilink")

## 官方网站

  - [曹妃甸区政府网站](http://www.caofeidian.gov.cn/)

## 参考文献

[曹妃甸区](../Category/曹妃甸区.md "wikilink")
[区](../Category/唐山区县市.md "wikilink")
[唐山](../Category/河北市辖区.md "wikilink")
[Category:曹妃甸區行政區劃](../Category/曹妃甸區行政區劃.md "wikilink")

1.
2.
3.
4.
5.
6.
7.
8.